

%%%% ZAWARTOŚĆ OBLIGATORYJNA - NALEŻY DOSTOSOWAĆ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Tytuł opracowania
\title{Badanie transmisji różnicowej\\
%% Tu należy podać nazwę przedmiotu, którego tyczy sprawozdanie.
\begin{small}
Integracja sieci komputerowych
\end{small}}

%% Autorzy opracowania, po dwie linie z nazwiskiem i adresem e-mail na
%% osobę. Każdy opis oddzielony separatorem 'and'.
%% \author{Tomasz Jordan Kruk\\ T.Kruk@ia.pw.edu.pl \and Jan Nieznany\\ jn@n.pl}
\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

% To stworzy właściwy format tytułu oraz spis treści.
\maketitle
%%\tableofcontents



%%%% PONIŻEJ ZAWARTOŚĆ DOWOLNA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dokument podzielony powinien być na elementy: section, subsection,
% ewentualnie subsubsection.
\section{Wstęp teoretyczny}
Podczas transmisji każdy sygnał jest narażony na wystąpienie zakłóceń, które mogą znacząco wpłynąć na odbiór danych. Jednym ze sposobów ograniczenia wpływu zakłóceń na poprawność przesyłanych danych jest zastosowanie transmisji różnicowej.

Transmisja różnicowa jest realizowana za pomocą skrętki dwuprzewodowej,w której w jednym przewodzie zostaje wysłany sygnał, natomiast w drugim jego inwersja. Ponieważ zkłócenia zewnętrzne wpływają w taki sam sposób na oba przewody, różnica napięć między nimi jest stała. 

Tematem niniejszej pracy będzie analiza sygnałów w transmisji różnicowej oraz określenie w jakich warunkach transmisja z wykorzystaniem skrętki może być podatna na zakłócenia zewnętrzne.

\section{Wpływ prądu zakłócenia na transmisję sygnału}
Podczas testu zwiększano natężenie prądu zakłócenia w przedziale 100A-1MA w celu zbadania jego wpływu na poprawność transmisji sygnałów. Odległość źródła zakłóceń od przewodu wynosiła 10m, a odstęp między przewodami wynosił 0,2cm. Podczas testu nie zaobserwowano wpływu prądu zakłócenia na jakość przesłanych danych.

\section{Wpływ odległości źródła zakłóceń od przewodnika}
Podczas testu zmniejszano stopniowo odległość źródła zakłóceń od 10m. Maksymalny prąd zakłócenia wynosił 120A, zaś przewody były oddalone od siebie o 0,002m.

Przy odległości źródła zakłóceń od przewodnika mniejszej niż \e{0,238m} zauważono błędy transmisji sygnału.

\section{Wpływ odstępu między przewodami}
Podczas testu stopniowo zwiększano odstęp pomiędzy przewodami zaczynając od 0,002m. Maksymalny prąd zakłóceń wynosił 120A, zaś odległość źródła zakłóceń od przewodnika 10m. 

Przy odstępie między przewodami równym \e{1,671m} zaobserwowano błędy w transmisji danych. Po przeprowadzeniu 50 testów wysłania bajta danych dla przewodów oddalonych o 1,671m, żaden pakiet danych nie zostalpoprawnie przesłany.

\section{Wpływ zakłóceń przy losowym parametrze odległości od przewodnika}
Podczas testu zmieniano w sposób losowy odległość pomiędzy przewodami w zakresie 0,2m do 1,8m. Test składał się z wysłania 500 bajtów danych. Po wysłaniu każdego bajtu, odległość między przewodami była zmieniana.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{wykres_odleglosc.eps}
\caption[Różnica/2]
{\label{fig:wykres} Różnica/2.}
\end{center}
\end{figure}

Wykres \rys{fig:wykres} przedstawia otrzymane wyniki badania.

Po wykonanu programu okazało się, że 92\% wysłanych danych zostało poprawnie przesłanych.
